\documentclass[journal]{IEEEtran}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor re-le-van-tes}
\usepackage{graphicx}

%TESTES


\begin{document}
\title{Aplicações de Grafos em Sistemas de Recomendações Online}

\author{Igor Lemos Vicente\thanks{Igor Lemos Vicente é graduando em Ciência da Computação na Universidade Federal da Fronteira Sul}}
\maketitle
\pagenumbering{gobble}



\begin{abstract}
Desde as sete pontes de Königsberg, teoria dos grafos tem sido objeto de intensos estudos que criam algoritmos cada vez mais eficazes para solucionar problemas que antes não seriam resolvidos se não atacados pelo paradigma de vértices e arestas. Este artigo feito para a disciplina do Grafos na Universidade Federal da Fronteira Sul tem como objetivo mostrar e esclarecer algumas visões e interpretações de grafos em aplicações online, mais precisamente na parte de sistemas de recomendações.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Grafos, Aplicações, Recomendações.
\end{IEEEkeywords}

\IEEEpeerreviewmaketitle

\section{Introdução}
Como é dito em \cite{alexanderson2006cover}, Teoria dos Grafos quase certamente teve sua origem quando Leonhard Euler mostrou que era impossível de se resolver um enigma popular chamado de "As Pontes de Königsberg". O enigma era tentar descobrir um modo de passar pelas 7 pontes representadas na figura \ref{fig:pontes} e terminar no mesmo pedaço de terra que o passeio teve origem sem cruzar a mesma ponte mais de uma vez. Sem saber e taxando o problema como Geometria de Posição, Euler criara um ramo que até hoje vem sendo estudado com afinco por matemáticos e, de uns anos pra cá, cientistas da computação.\\
\begin{figure}[!h]
    \centering
        \includegraphics[width=2.5in]{pontes.png}
    \caption{Representação das pontes de Königsberg. Os vértices são as partes terrenas e as arestas são as pontes que as ligam. \label{fig:pontes}}
\end{figure}
\\
Este artigo pretende apresentar aplicações de grafos em sistemas de recomendações que são disponibilizadas em serviços online, como recomendações de amigos em redes sociais e recomendações de produtos em \textit{e-commerce}.\\
O artigo tem como objetivo apresentar aplicações de grafos e por isso não entrará em detalhes específicos, cabendo ao leitor procurar mais a fundo nas referências ou em outros diversos artigos da área caso tenha um maior interesse sobre determinado assunto.\\
Nas primeiras partes mostra-se aplicações de grafos em recomendações de amigos em redes sociais. Também na área social, trata-se de aplicações em plataformas como Google Mail e Twitter que são usadas para sugerir grupos de conversas por e-mail e postagens que se assemelhem ao gosto dos usuários, respectivamente.\\
Vale ressaltar que tudo afirmado sobre os estudos e pesquisas feitos tem estes como base. Os estudos estarão referênciados nos títulos das seções do artigo.\\

\section{\textit{Friend-of-Friend} (FoF) em \cite{chen2009make}} %\cite{agbfrsuga}
Aplicado em redes sociais, \textit{Friend-of-Friends} (em português Amigo de Amigo) não está explicitamente utilizando-se de conceitos de grafos, mas é fácil perceber a aproximação que é dada com base em grafo. Se um usuário é um vértice, cada amigo desse usuário será um vértice que tem ligação com o primeiro por uma aresta. Esse algoritmo de recomendação procura os vértices que não estão ligados a um usuário, mas sim a amigos deste usuário. Ordena-se esse conjunto de vértices usando como parâmetro a quantidade de caminhos que esses amigos de amigos tem com o usuário, ou seja, quanto mais amigos estiverem entre um vértice do conjunto e o usuário, mais próximo do início o vértice estará na fila de recomendações deste usuário. Pode-se dizer que o algoritmo tenta criar um grafo completo com os usuários.\\

\section{Novos índices e calibração para algoritmos genéticos em \cite{agbfrsuga}}
Oro-Aro é uma rede social brasileira desenvolvida pelo Centro de Estudos e Sistemas Avançados do Recife (CESAR) com o objetivo de facilitar a troca de experiências entre os estudantes do centro.\\
Foi nessa rede social que os autores testaram o novo algoritmo que eles criaram.\\
O algoritmo é uma proposta de calibração e melhora nos índices de algoritmos genéticos para fins de recomendações de amigos.\\
O algoritmo usa características da topologia das redes sociais para criar um algoritmo mais eficiente que o FoF. O algoritmo tem 2 passos, o de filtragem e o de ordenamento.\\
No primeiro passo ele usa a mesma ideia por trás do FoF: Recomendar amigos de amigos, ou seja, ele seleciona apenas os vértices (usuários) que são amigos do usuário a quem a recomendação será feita. O primeiro passo é importante para evitar muito processamento na parte de ordenação do algoritmo.\\
O segundo passo, o de ordenamento, mostra outro tipo de abordagem que não a de grafos para colocar um peso entre o usuário e cada vértice pertencente ao conjunto resultante da filtragem. Essa área não nos interessa, portanto não será explanada aqui, mas fica recomendada a leitura na referência.\\

\section{Novas Amizades em \cite{yin2010linkrec}}
O problema do artigo referenciado é criar e recomendar critérios para ligações entre pessoas (e pessoas e atributos) baseado em seus atributos e estrutura do grafo.\\
Neste trabalho é usado um grafo social onde os vértices são as pessoas e as arestas são as ligações entre elas. Cada pessoa, além das ligações, tem seus próprios atributos.\\
A tarefa de recomendação de ligações dá ao usuário uma lista de potenciais ligações ordenadas por relevância. A relevância de um vértice é medida por:\\
\begin{itemize}
    \item \textit{homofilia}: vértices que tem atributos em comum tem mais chance de ter uma ligação maior do que os que não tem;
    \item \textit{raridade}: os atributos raros em comuns são mais importantes do que os mais comuns;
    \item \textit{influência social}: os atributos compartilhados por uma grande parte de vizinhos de uma vértice são mais relevantes do que os que são compartilhados por poucos vizinhos;
    \item \textit{amizade comum}: quanto mais dois vértices tem vizinhos em comum, mais provável que eles devam estar ligados;
    \item \textit{proximidade social}: os vizinhos em potenciais são mais prováveis de estarem pertos um dos outros no grafo social; e
    \item \textit{ligação preferencial}: um vértice tem mais probabilidade de se juntar a alguém com um grau maior do que aqueles com grau menor.
\end{itemize}

Para escolher os vértices em que a relevância será calculada, o algoritmo é baseado em um passeio aleatório no grafo social. O passeio, embora aleatório, dá uma probabilidade maior ou menor para vértices de acordo com os mesmos critérios que os descritos acima.\\
Depois de escolhida uma lista de vértices, é retornada uma lista ordenada pela relevância calculada.\\
Além de amizades, o algoritmo sugere também atributos, seguindo os mesmo critérios.\\

\section{Precisamos falar sobre Bob em \cite{roth2010suggesting}}
Neste artigo, os autores usam, ao contrário dos grafos explícitos de relações sociais vistos anteriormente, grafos implícitos, em que um usuário não diz quem é e quem não é seu amigo, mas deixa possível estabelecer conexões com base em suas interações com outros usuários ou grupos de usuários.\\
O algoritmo criado é descrito usando o Google Mail como exemplo, e é assim que será esclarecido neste capítulo.\\
O algoritmo, chamado de \textit{Friend Suggestion} (Sugestão de amigo), recebe uma semente (um conjunto de contatos que está sendo inserido no campo destinatário de um e-mail) como entrada e, opcionalmente, um contato de um usuário. O retorno é uma sugestão de novo contato para fazer parte desse conjunto ou a relação do contato passado como parâmetro com todos os outros contatos da semente.\\
Essa relação e sugestão são possíveis através da análise de ligações que o usuário tem com aquele grupo de contatos levando em conta a frequência, recência e direção das interações.\\
A abordagem em grafos é dada na ligação de um vértice central (o usuário que está tendo suas interações analisadas) outros vértices (contatos ou grupos de contatos) com pesos de acordo com os quesitos citados.\\
O artigo mostra o algoritmo sendo usado em aplicações reais no Google Mail, um serviço grátis de e-mail da Google, em funções chamadas \textit{Got the wrong Bob?}, que visa alertar para contatos agrupados em contextos diferentes do normal e \textit{Don't Forget Bob}, que tem como objetivo sugerir os próximos contatos a serem adicionados aos destinatários de acordo com os já inseridos.\\
\begin{figure}[!h]
    \centering
        \includegraphics[width=2.5in]{do_not_forget_bob.png}
    \caption{Captura de tela de um exemplo do "Don't forget Bob!" em ação. Dada a semente inicial ("Dopey", "Grump" and "Doc") o algoritmo sugere os recipientes adicionais "Happy", "Sneezy" e "Sleepy". Fonte: \cite{roth2010suggesting} \label{fig:bob1}}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
    \centering
        \includegraphics[width=2.5in]{got_the_wrong_bob.png}
    \caption{Captura de tela de um exemplo do "Got the wrong Bob?" em ação. Em um contexto de e-mail para os recipientes "Tim" e "Angela", o algoritmo detecta que o usuário talvez queria dizer "Bob Smith" ao invés de "Bob Jones". Fonte: \cite{roth2010suggesting} \label{fig:bob2}}
\end{figure}



\section{Sigam-me os bons em \cite{yan2012tweet}}
Twitter é uma das mais famosas plataformas de \textit{micro-blogging} que existem atualmente. Cada publicação que um usuário faz pode ter até 140 caracteres e são chamadas de \textit{tweets}. Os usuários também podem seguir outros usuários e com isso garantir que os \textit{tweets} dos seguidos apareçam para aqueles que os seguem.\\
Nesse artigo eles apresentam uma recomendação de \textit{tweets} com base em teoria dos grafos.\\
Seu recomendador opera em cima de uma rede heterôgenea que conecta os usuários aos \textit{tweets} que eles produzem.\\
A rede dos usuários tem como ligações o comportamento de seguir enquanto a rede dos \textit{tweets} conecta \textit{tweets} que tem conteúdo similar. Uma terceira rede (um grafo bipartido) conecta os \textit{tweets} aos seus criadores.\\
\textit{Tweets} e usuários são classificados simultaneamente de acordo com um algoritmo de co-classificação.\\
A principal intuição por trás desse algoritmo é que um \textit{tweet} é importante se ele é ligado a outros importantes \textit{tweets} e foi criado por um autor importante. O algoritmo explora essas ligações que se reforçam mutualmente entre os autores e os \textit{tweets} e liga dois passeios aleatórios -- um no grafo dos usuários e outro nos grafos dos \textit{tweets} -- em um só para criar a lista de recomendações. Essas recomendações são feitas não globalmente, mas para cada usuário, criando recomendações individualmente personalizadas. Os passeios aleatórios são usados com a mesma lógica que aquela usada no estudo anteriormente descrito, embora os pesos e probabilidades usado são diferentes àqueles.\\
O algoritmo, ao final, recomenda aos usuários outros usuários para que sejam seguidos e \textit{tweets} que os possam interessar.\\

\section{Conclusão}
Das diversas aplicabilidades de teoria dos grafos em problemas computacionais, foi apresentado aqui uma (ou várias, dependendo do nível de especificidade que se esteja usando) que tem o intuito de recomendar novas propriedades a vértices em um grafo, ou seja, recomendar coisas novas a usuários.\\
A criação e realização do artigo proporcionaram ao autor uma nova forma de ver os assuntos trabalhados em sala de aula e esperamos que o leitor desfrute tambem desse conhecimento e modo de pensar.\\
Além da mudança do paradigma e da perspectiva, adquiriu-se experiência e incrementou-se a facilidade e agilidade em processos de criação de artigos, por parte do autor.\\

\ifCLASSOPTIONcaptionsoff
  \newpage
\fi

% \newpage
\bibliography{referencias_grafos.bib}{}
\bibliographystyle{unsrt}

\end{document}
